<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>滕王阁序</title>
    <link href="/2023/04/02/my-first-blog/"/>
    <url>/2023/04/02/my-first-blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align='center' ><font size='25'>滕王阁序</font></div><center>【唐】王勃 </center><p>&emsp; &emsp; 豫章故郡，洪都新府。星分翼轸，地接衡庐。襟三江而带五湖，控蛮荆而引瓯越。物华天宝，龙光射牛斗之墟；人杰地灵，徐孺下陈蕃之榻。雄州雾列，俊采星驰。台隍枕夷夏之交，宾主尽东南之美。都督阎公之雅望，棨戟遥临；宇文新州之懿范，襜帷暂驻。十旬休假，胜友如云；千里逢迎，高朋满座。腾蛟起凤，孟学士之词宗；紫电青霜，王将军之武库。家君作宰，路出名区；童子何知，躬逢胜饯。</p><p>&emsp; &emsp; 时维九月，序属三秋。潦水尽而寒潭清，烟光凝而暮山紫。俨骖騑于上路，访风景于崇阿；临帝子之长洲，得天人之旧馆。层峦耸翠，上出重霄；飞阁流丹，下临无地。鹤汀凫渚，穷岛屿之萦回；桂殿兰宫，即冈峦之体势。</p><p>&emsp; &emsp; 披绣闼，俯雕甍，山原旷其盈视，川泽纡其骇瞩。闾阎扑地，钟鸣鼎食之家；舸舰弥津，青雀黄龙之舳。云销雨霁，彩彻区明。落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色。渔舟唱晚，响穷彭蠡之滨；雁阵惊寒，声断衡阳之浦。</p><p>&emsp; &emsp; 遥襟甫畅，逸兴遄飞。爽籁发而清风生，纤歌凝而白云遏。睢园绿竹，气凌彭泽之樽；邺水朱华，光照临川之笔。四美具，二难并。穷睇眄于中天，极娱游于暇日。天高地迥，觉宇宙之无穷；兴尽悲来，识盈虚之有数。望长安于日下，目吴会于云间。地势极而南溟深，天柱高而北辰远。关山难越，谁悲失路之人？萍水相逢，尽是他乡之客。怀帝阍而不见，奉宣室以何年？</p><p>&emsp; &emsp; 嗟乎！时运不齐，命途多舛。冯唐易老，李广难封。屈贾谊于长沙，非无圣主；窜梁鸿于海曲，岂乏明时？所赖君子见机，达人知命。老当益壮，宁移白首之心？穷且益坚，不坠青云之志。酌贪泉而觉爽，处涸辙以犹欢。北海虽赊，扶摇可接；东隅已逝，桑榆非晚。孟尝高洁，空余报国之情；阮籍猖狂，岂效穷途之哭！</p><p>&emsp; &emsp; 勃，三尺微命，一介书生。无路请缨，等终军之弱冠；有怀投笔，慕宗悫之长风。舍簪笏于百龄，奉晨昏于万里。非谢家之宝树，接孟氏之芳邻。他日趋庭，叨陪鲤对；今兹捧袂，喜托龙门。杨意不逢，抚凌云而自惜；钟期既遇，奏流水以何惭？</p><p>&emsp; &emsp; 呜乎！胜地不常，盛筵难再；兰亭已矣，梓泽丘墟。临别赠言，幸承恩于伟饯；登高作赋，是所望于群公。敢竭鄙怀，恭疏短引；一言均赋，四韵俱成。请洒潘江，各倾陆海云尔： </p><center>滕王高阁临江渚，佩玉鸣鸾罢歌舞。</center> <center>画栋朝飞南浦云，珠帘暮卷西山雨。 </center> <center>闲云潭影日悠悠，物换星移几度秋。</center> <center>阁中帝子今何在？槛外长江空自流。 </center>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/01/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/01/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="耕读传家久，诗书继世长。"><a href="#耕读传家久，诗书继世长。" class="headerlink" title="耕读传家久，诗书继世长。"></a>耕读传家久，诗书继世长。</h1><p>关于耕，《说文解字》中有两种不同的解释。一种认为耕是一个形声字，“耕，犁也，从耒井声”。另一种说法认为耕是会意字，“一曰古者井田，谓从井，会意”，也就是认为，耕，从耒、从井，“耒”是农具，而“井”则是田地。耕的本义是“犁也”，指用犁翻松田土，泛指耕种、农耕之事。中国自古以来就是农业大国，耕作劳动是日常生活的重要内容，是我们祖祖辈辈赖以生存的方式。而“耕”，往往又与勤劳的品质联系在一起，面朝黄土背朝天，在田地里从事农耕劳作十分辛苦，因而也就有了“力耕”等词。</p><p>读，是一个形声字，《说文解字》解释为：“读，诵书也，从言卖声”，本义为诵读诗书经文，后引申为阅读、学习之义。欧阳修说：“立身以立学为先，立学以读书为本。”王夫之说：“夫读书将以何为哉？辨其大义，以修己治人之体也；察其微言，以善精义入神之用也。”可见，古人推崇读书，不仅为了读书应举、出仕为官，同样也将其作为修身立德的重要途径。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>解读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
